陶傑 : 但願平安就好

香港經濟大師張五常教授在大陸突遭中國官方批判，指其長期鼓吹私有制萬歲，即形同反共，同遭批者尚有另一大陸學者。

張教授多年來應官方邀請，多次演講，粉絲遍佈大江南北，影響力宏大，若其言論反共，應該早就抓捕。忽然出事，當然不是張教授出了問題，明眼人一看，官方的最新路線是「共產主義就是要消滅私有制」以及「不忘初心」，是中國出現根本變化。

張教授一向愛國，曾經是中南海座上貴賓，其經濟智慧，據說一度為從前之中國國務院相當重視，懷有赤子之心，希望中國強大，長期溢於言表。

不過教授性格狂狷，兼有洋人豪獷之風，演講激情富有魅力，這樣的人物在中國行走，必遲早遭槍打出頭鳥，尤其中國文人相輕，眼紅嫉妒，三千年民族DNA。

張大師除了經濟、留美背景，還兼善攝影美學，在大陸其一人走紅，即同時令自感失意的九百九十九個經濟學「精英」暗中咒罵，認定他只是在「呃Like」，多年來背後密摺小報告不會缺，遭到中國揪鬥，只是時間問題。

中國建政初期，毛澤東向文人開刀，先批鬥電影「武訓傳」，後掀鬥文人胡風，因為胡風是魯迅接班人，影響力宏大，這一鬥就牽連二千人，成為一個「胡風反黨集團」。

鬥文人胡風，毛澤東懂得文人基因，發動文人鬥，吳晗、田漢、老舍，紛紛在前線帶頭筆伐謾罵吐口水。其中研究明史的吳晗攻擊胡風最力，成功上位，提為北京市副市長。

十年之後，輪到吳晗率先出事，其歷史劇「海瑞罷官」明明毛澤東本來交付的寫作任務，忽然說這部戲反黨。批判吳晗，全國都莫名其妙，原來毛主席深謀遠慮，用吳晗扯出「三家村」，批「三家村」扯出中宣部長陸定一，批陸定一而咬出「彭羅陸楊」，批為首的彭真再挖出劉鄧，最後將鄧小平丟在一旁，只劍指劉少奇。

毛主席當年由外層剝洋蔥，環環緊扣，真兇最後才登場，鬥吳晗，也起用新進文人姚文元，直是曠古未有之大戲劇、大手筆、大革命，真令觀眾看得扣人心弦，鼓掌叫好。

五十年後，恢復開鬥張五常，也由一個不知哪裏冒出來的「馬克思主義理論教授」開炮。五十年前毛主席一片苦心，認為中國走錯了修正主義邪路，亟需矯正。

今日史提芬·張只過渡人物、鏈接環節，牽扯尚有下文。一幕大戲，又將上演，希望張大師沒有事就好。

吹得就吹